<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>有机食品 on 酷壳众创</title><link>https://scp3125.github.io/hugo-docsy/zh-cn/tags/%E6%9C%89%E6%9C%BA%E9%A3%9F%E5%93%81/</link><description>Recent content in 有机食品 on 酷壳众创</description><generator>Hugo</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 19 Feb 2025 16:06:07 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://scp3125.github.io/hugo-docsy/zh-cn/tags/%E6%9C%89%E6%9C%BA%E9%A3%9F%E5%93%81/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>重启有机农业方向的创业机会</title><link>https://scp3125.github.io/hugo-docsy/zh-cn/project/agri/calling-agri-entrepreneurs/</link><pubDate>Mon, 08 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://scp3125.github.io/hugo-docsy/zh-cn/project/agri/calling-agri-entrepreneurs/</guid><description>&lt;p>过去几年由于瘟疫和战争等大环境的影响，这几乎是不可抗力因素，导致我在农业经营方面的巨大亏损，也没有保险公司可以赔付这些损失，所以我的策略转为完全线上的远程工作模式，准备拎包随时跑路，打开电脑就随时工作。&lt;/p>
&lt;p>也由于新的AI技术涌现，我又花不少时间补了一些计算机课程，必须跟上时代，否则就会在生存竞争游戏中被淘汰。&lt;/p>
&lt;p>我和很多人都有同感，当农场主的梦是不可磨灭的，尽管环境艰难，有很多理由必须继续坚持做下去，理想的生活方式还是远程工作，一边种地放羊，一边写代码。&lt;/p>
&lt;p>所以，近期我将开展一系列寻找农业相关资源，重启有机农业方向的创业机会，主要包括以下方面。&lt;/p>
&lt;h1 id="人">人&lt;a class="td-heading-self-link" href="#%e4%ba%ba" aria-label="Heading self-link">&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>首先第一步是找人，规模化的大型有机农场、小型家庭农场、农业相关专业的大学、农科院等科研机构、农业公司、超市的经营者或员工。&lt;/p>
&lt;p>我们到了一个陌生的地方，通过朋友介绍或网络搜索，多认识一些人，尤其是同行，通过网络上交谈、走访和参观，了解他们的基本情况，有聊不完的话题，需要见机行事，看对方是否愿意多交流，所以我们起初不设定交谈的主题。&lt;/p>
&lt;p>作为初次介绍的需要，中间人可以这么转介绍“一位来自中国从事有机农业的朋友，学IT和计算机的背景，想寻找在本地从事有机农业的发展机会，当然话题可以很多，例如人、土地、资本、市场、产品、经营管理等”。&lt;/p>
&lt;p>同时，我们有很多中国的农业圈各行业的朋友，把这些人脉介绍给海外，不仅仅对德国和欧盟，包括乌克兰和俄罗斯等地区，东欧的农业资源也很丰富。&lt;/p>
&lt;h2 id="人力资源">人力资源&lt;a class="td-heading-self-link" href="#%e4%ba%ba%e5%8a%9b%e8%b5%84%e6%ba%90" aria-label="Heading self-link">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>我们可以通过网络技术，或许将来充当人力资源中介的作用，帮助海外的涉及农业的相关团体和个人引荐给中国的需求方，同时，把中国的熟练农业工人、科研人员介绍给海外。迄今为止，除了大使馆和国家商务部门，以及一些行业展会，做过少量的这方面的工作，我们没有见过哪个成熟的互联网平台在做跨国的涉农类的人力资源中介。&lt;/p>
&lt;p>我过去很多的经验中，最轻松入局的方式是做义工，我在东南亚、东欧和欧洲多国通过做农场义工的方式旅行，节省了钱同时获得当地有深度的生活和工作体验，这绝非普通的游客可比，未来将开拓海外游学，或也有可能做义工中介。&lt;/p>
&lt;p>网络没有边界，先多做一些双边或多边的交流互动，这也叫做民间外交，我曾经在北京旅游咨询服务部门工作，尤其在2008年奥运会前后，我接待过无数的海外游客、商人、跨国公司高管、国际学校学生、使馆外交官，所以我也有点跨文化背景的社交经验。&lt;/p>
&lt;p>但我原本是比较封闭保守的性格，不太喜欢社交，为了一些事业理想，企业家的开拓精神要求，我必须打开人脉资源的局限，从制作个人网页、写博客开始，通过网页上的文字来认识新朋友，并维护老朋友的关系。&lt;/p>
&lt;p>跟人谈话的方式不仅高成本低效率，而且遇到话不投机的人，简直就是浪费时间，因此在博客上写字是最容易的社交或营销方式。&lt;/p>
&lt;p>放在生命最重要的第一位应该是认识人、理解人，所有的事都是人做的，好的或坏的，这是我最近几年最大的感悟。&lt;/p>
&lt;h1 id="土地">土地&lt;a class="td-heading-self-link" href="#%e5%9c%9f%e5%9c%b0" aria-label="Heading self-link">&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>其次，寻找合适的土地，用于创建有机农场、园艺景观、牧场、渔场、以及附属的生活和生产加工设施土地。&lt;/p>
&lt;p>我们不仅仅是从事互联网技术并生活在虚空中，人类终究还是在地上生活的，回到现实的自然环境中才感觉最舒服。&lt;/p>
&lt;p>由于地球的土地资源紧张，想要低成本获得一块优质的土地越来越难了，很多时候真得靠运气。&lt;/p>
&lt;p>当然地球那么大，土地还是很多的，很多人家里有地，由于过去经营亏损，现在不知道该做什么，或者不知道如何规划，欢迎找我们聊下。&lt;/p>
&lt;p>土地是农业生产第一资源要素，即使什么也不干，一块荒废的地也是有用的。&lt;/p>
&lt;p>例如果树，即使没有人打理，也会自然生长，结出果实，果园里还可以放牧，如果没有很高的经济回报要求，甚至很多动物也不怎么需要人管理，任其半野生状态，只要到了收获的季节去摘果子和捕猎就可以。&lt;/p>
&lt;p>如果再稍微有一些人工投入管理，那么生产效率、品质、产量可能就会指数级上升。&lt;/p>
&lt;p>阳光雨露下，动物、植物、微生物在不停地有规律地生长，这是上帝的伟大工作，我们人在其中的投入和作用其实相对较少，所以真正的农民是有信仰的，尊重自然规律并崇敬神灵。&lt;/p>
&lt;h1 id="资本">资本&lt;a class="td-heading-self-link" href="#%e8%b5%84%e6%9c%ac" aria-label="Heading self-link">&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>我们即将拿着招股说明书融资，但目前这不是当务之急。&lt;/p>
&lt;p>很多人觉得应该把钱放在人生的第一位，这取决于个人处境，当处于社会底层，生存边缘的人，越是渴望钱，也越难以得到钱。犹如病入膏肓的人，随便在地上抓一把土给他们，说“这是祖传秘方”，他们也会毫不犹豫吞下去，因为没有别的希望了。&lt;/p>
&lt;p>钱很重要，但对于我而言，绝对不是放在创业第一位的，我过去几年主要考虑的不是挣钱，而是不要亏钱，停止损失就是赚的，能维持生活就不错，市场上还有很多人不断漏钱直至破产。&lt;/p>
&lt;p>犹如战场上受伤，先把血止住，最终能活下来就有赢的机会，所以每个人的处境不同，目标也不同，因此决策也不同。我绝对不会饥不择食，见到钱就拿。&lt;/p>
&lt;p>最糟糕的创业模式是，有人卖了房子，差点卖掉老婆和孩子，然后投身创业，不仅自己出钱，还要出劳动力，创始人和老板干得最多，比任何一个下属员工还勤奋，这类失败的案例最多，创业像出家一样，连家庭都不要了，结果很悲凉和凄惨，社会狠狠地教训不遵守商业经济规律的人。&lt;/p>
&lt;p>创业者自己本人什么资源都出的，一定会输，任何人都只能拿出1-2样关键资源参与，没有人能出得起所有的牌，最终能赢的也只有少数几张牌。&lt;/p>
&lt;h2 id="资本的本质">资本的本质&lt;a class="td-heading-self-link" href="#%e8%b5%84%e6%9c%ac%e7%9a%84%e6%9c%ac%e8%b4%a8" aria-label="Heading self-link">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>我们认识的那些高明的创业者，他们主要是脑力劳动者，都是用几张纸解决一切关键问题，核心创始人团队从0开始，募集优质人才、资本、市场伙伴资源，并控制整个项目走向的就是一堆纸，我们都是凭着几张纸上签字敲章，从银行账户中拿钱，并留住关键团队和核心技术资产的。&lt;/p>
&lt;p>人不是万能的，资本也不是，当项目足够强大，足够有吸引力的时候，甚至资本属于弱势方，资本求着入局，至少还能分到一些汤喝，否则，啃骨头都轮不到它。钱不投出去，资本很急，随着通货膨胀，货币贬值，资本会缩水很严重，这就犹如流血。&lt;/p>
&lt;p>认识真相后，我们发现，其实诸多经济要素中，资本是最着急的，要求高效率或超长工作时间的人群，首先是金融圈的那些看起来衣冠楚楚的高级白领，其实他们的命运凄惨程度与996的程序员差不多，不过时常走在台前外表光鲜一些，而程序员在幕后工作，即使身家千万，普遍形象都比较邋遢屌丝。&lt;/p>
&lt;p>让资本急着找我们，前提是有足够好的项目，如果没有足够亮眼和吸引力，至少也不能低于市场平均水平，这能守住生存基本线，否则就另寻出路吧。&lt;/p>
&lt;p>土地所有者和农场主是最不着急的，看看生活状态和日常作息就知道，所以当资本+农业时，会出现一些很奇妙的碰撞，有很激烈的冲突矛盾，当然也有很好融合的辉煌成就，在全球富豪榜上，任何一个国家排在前面的财主们，都是与土地和农业资源有关系的，即使科技互联网精英，也会在土地上投入，在很多极端经济情况下，不需要太多额外投入，土地也能保住财富不缩水。&lt;/p>
&lt;p>所以，我们不会主动找资本，打磨好一个项目，资本会主动来找我们，将犹如嗅觉灵敏的狼群一般围过来，驯服资本，把狼变成宠物犬，否则它们会把你吃掉，这就是生存法则，让狼来统治和主宰的社区，就只剩下残酷，把它们变成宠物，建立共生关系，人类和自然的关系就和谐了。&lt;/p>
&lt;h1 id="技术">技术&lt;a class="td-heading-self-link" href="#%e6%8a%80%e6%9c%af" aria-label="Heading self-link">&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>一般的技术或具备技术经验的工人是不缺的，犹如AI技术涌现之后，当然有庞大的技术人力资源的市场需求，但我们觉得程序员过剩到泛滥成灾了，所以我们通常不会谈论普通的技术，除非是新发明创造。&lt;/p>
&lt;p>不过有一样技术是永远都欠缺的，也就是综合型的经营管理，很多具备各种优质条件（资本、市场、技术、产品）的项目，最终做不下去的原因，就是在于经营管理不善而破产，本质上还是由于核心团队不行 - 人的问题。&lt;/p>
&lt;h2 id="经营管理">经营管理&lt;a class="td-heading-self-link" href="#%e7%bb%8f%e8%90%a5%e7%ae%a1%e7%90%86" aria-label="Heading self-link">&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>有人有土地，但是缺资金，做不成。&lt;/li>
&lt;li>有人有资金，但是缺技术，也做不成。&lt;/li>
&lt;li>有人有技术，但是缺市场，还是做不成。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>那么好了，这就是需要经营管理者的时候，善于将这些不同的资源要素配置在一起并发挥作用。&lt;/p>
&lt;p>我们除了资深经验的农业技术专家，最重要的是有（农业+互联网）的经营管理者，我们曾经在中国top3的互联网公司的农业部门工作，从事大规模农业类项目的综合运营管理，熟悉整个生鲜肉类和果蔬类的生鲜农产品供应链，同时也独立经营过高品质的小型家庭有机农场，这些经验让我们有足够的信心，并具备超出市场平均水平以上的经营管理能力。&lt;/p>
&lt;h1 id="市场">市场&lt;a class="td-heading-self-link" href="#%e5%b8%82%e5%9c%ba" aria-label="Heading self-link">&lt;/a>&lt;/h1>
&lt;p>为了研究市场，我们将经常参观超市、农产品公司、本地的农民市集等零售和批发端的市场。其实最好的产品是无形的，也就是虚拟的产品，农产品太沉重且廉价，一个指甲盖大的闪存盘存储的数据可以价值连城，可能等同于万吨货轮或整条货运铁路的价值。&lt;/p>
&lt;p>虚拟的网络数据以光速瞬间流通，但是我们的农产品和一切有形的物质实体的商品的流通都太难了，尤其涉及跨国贸易，因为国际关系、战争或天气问题，乌克兰的黑海港口和埃及的苏伊士运河上，曾经让排队拥堵的货轮每天损失总计过亿欧元，多少农业公司经营者的心在滴血。&lt;/p>
&lt;p>我们即使不做任何实物产品，仅仅研究互联网数据或开发软件，也最终还是要为这些实体行业服务，所以，我们还是得要研究如何卖货和物流，成为市场上最有洞察力的研究员。&lt;/p></description></item></channel></rss>